%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University Assignment Title Page 
% LaTeX Template
% Version 1.0 (27/12/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% WikiBooks (http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Title_Creation)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
% Instructions for using this template:
% This title page is capable of being compiled as is. This is not useful for 
% including it in another document. To do this, you have two options: 
%
% 1) Copy/paste everything between \begin{document} and \end{document} 
% starting at \begin{titlepage} and paste this into another LaTeX file where you 
% want your title page.
% OR
% 2) Remove everything outside the \begin{titlepage} and \end{titlepage} and 
% move this file to the same directory as the LaTeX file you wish to add it to. 
% Then add \input{./title_page_1.tex} to your LaTeX file where you want your
% title page.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{wrapfig}
\begin{document}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here


 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
%========================================================================================
%======================================TITRE=============================================
%========================================================================================
\includegraphics[width=10cm]{img/EPFL-Logo-bitmap/EPFL-Logo-bitmap/JPG/EPFL-Logo-RVB-96.jpg}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package

%\textsc{\LARGE \'Ecole Polytechnique F\'ed\'erale de Lausanne}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Métaux et alliages}\\[0.5cm] % Major heading such as course name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Essai de traction}\\[0.4cm] % Title of your document

%\textsc{\large Storage of Sequences of patterns in asymetric hopfield networks with delayed synapses}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title

\HRule \\[1.5cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
\large Groupe 4:\\
\large Thibault \textsc{Thibaut van Lambaart}\\
\large Matthieu \textsc{Gallet De Saint-Aurin}\\
\large Eugène \textsc{Lemaitre}\\ % Your name
\end{center}
\vspace{1cm}

\rule{\linewidth}{0.1mm}\\[0.4cm]
\begin{minipage}{.45\linewidth}
	\begin{flushleft}
		\large Assistants:\\
		\large Martin \textsc{Mueller}\\
		\large Vaclav \textsc{Pejchal}\\
			
	\end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\linewidth}
	\begin{flushright}
		18 septemble 2015
	\end{flushright}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}
\rule{\linewidth}{0.1mm}

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%{\large \today}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

%========================================================================================
%======================================INTRO=============================================
%========================================================================================
\section{Introduction}
Nous avons réalisé un TP d'essai de traction sur différents métaux. Nous avons ainsi pu determiner plusieurs caractéristiques mécaniques de ces métaux. On recherche les valeurs du module d'Young, la limite élastique (ou limite élastique inférieure et supérieure selon les cas), la résistance à la traction, et la déformation homogène élastique. La détermination de ces valeurs est importante pour la sélection des  matériaux dans l'industrie.

Nous présenterons nos résultats sous forme de graphique et de tableau. Nous nous attendons à avoir pour chacun des métaux une allure des graphiques similaires au niveau de la forme, mais des valeurs caractéristiques différentes. L'essai de traction est constitué de trois grandes phases:

\begin{itemize}
	\item étirement dans le domaine élastique, sous la forme d'une droite
	\item étirement dans le domaine plastique
	\item puis finalement la rupture.
\end{itemize}





%===========================================================================
%==================================METHODEXP===============================
%==========================================================================

\section{Méthode expérimentale}
\subsection{description du dispositif}
On a à disposition:
\begin{itemize}
	\item des éprouvettes laminées, dont les têtes d'attache ont une section nettement plus grande que la partie centrale dite de section réduite. 
	
	\item un extensométre de précision (figure \ref{fig:extensometre}), pour mesurer la déformation des éprouvettes de manière prècise. On pourra exploiter ces données jusqu'à une deformation d'un \SI{1}{\milli\metre}. Il a une précision de \SI{0.1}{\milli\metre}
	
	\item Un extensométre longue course, pour mesurer des déformations trop importantes pour l'extensométre de précision.
	
	\item Une machine de traction, reliée à un ordinateur pour le traitement des données. On obtient la force avec une précision de $\Delta F = \pm \SI{10}{\newton}$\\
	
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\large Le dispositif
	
	\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2, angle=270]{img/extensometre1.jpg}
	\caption{\label{fig:extensometre} Extensométre de précision}
	\end{minipage}
	\hspace{0.5cm}
	\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.2]{img/dispositif.jpg}
		\caption{\label{fig:dispo} Le dispositif en place}
	\end{minipage}
	\hspace{0.5cm}
	\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.2]{img/dispositifloin.jpg}
		\caption{\label{dispoloin} La machine de traction}
	\end{minipage}
\end{figure}

 

Pour calcul d'incertitude du module de Young, on utilise la régle de propagation des erreurs: $\Delta E= \sqrt{(\frac{\partial E}{\partial F})^{2} \cdot (\Delta F)^{2} + (\frac{\partial E}{\partial l_{0}})^{2} \cdot (\Delta l_{0})^{2} + (\frac{\partial E}{\partial W})^{2} \cdot (\Delta W)^{2} + (\frac{\partial L}{\partial F})^{2} \cdot (\Delta L)^{2} + (\frac{\partial E}{\partial \Delta l})^{2} \cdot (\Delta \Delta L)^{2} }$
Avec $E=\frac{F \cdot l_{0}}{W\cdot L\cdot \Delta l}$


$\Longrightarrow  \Delta E= \Big[ (\frac{l_{0}}{W\cdot L\cdot \Delta l})^{2} \cdot (\Delta F)^{2} + (\frac{F}{W\cdot L\cdot \Delta l})^{2} \cdot (\Delta l_{0})^{2} + (\frac{F \cdot l_{0}}{W^{2}\cdot L\cdot \Delta l})^{2} \cdot (\Delta W)^{2} + (\frac{F \cdot l_{0}}{W\cdot L^{2}\cdot \Delta l})^{2} \cdot (\Delta L)^{2} + (\frac{F \cdot l_{0}}{W\cdot L\cdot \Delta l^{2}})^{2} \cdot (\Delta \Delta L)^{2} \Big] ^{1/2}$

On utilise les valeurs d'incertitude connues, (calculer au chapitre 2.1 pour W et L).
On obtient: $\Delta E= \pm \SI{5}{\giga\pascal}$.


Pour les autres valeurs, leur détermination étant graphique, le calcul de l'incertitude est complexe, on restera globlalement un ordre de grandeur au dessus de celui de l'erreur sur $E$, soit $\Delta E = \pm \SI{10}{\giga\pascal}$. Les valeurs de résistance sont des contraintes, multipliées par l'élongation (de l'ordre de $10^{-3}$). On obtient donc une précision de $\Delta R_{max}= \Delta R_{p0.2}= \pm \SI{10}{\mega\pascal}$

\subsection{Description des éprouvettes}
La première eprouvette est en Aluminium Al 5005 (minimun 99,5\% d'aluminium), elle a été laminée, et donc écrouite et posséde une structure christallique CFC.

La deuxième éprouvette est en Laiton avec au maximum 38\% de Zinc (présent sous forme substitionel) et 2\% de plomb. Elle posséde une structure christalline CFC. Elle a été recuite 30 min à \SI{105}{\degree}. L'addition de Zn augmente à la fois la limite élastique, la résistance à la traction et la ductilité.

La troisième lamelle est en acier S235, avec entre 0,15\% et 0,20\% de carbone, ainsi que des traces de Manganèse. Il a été recuit 1h15 à \SI{700}{\degreeCelsius} dans une atmosphère à l'argon (pour eviter l'oxidation). Sa microstructure est CFC. Le carbone est présent sous forme interstitielle.\\

Nous avons effectué trois mesures pour la largeur et l'épaisseur de chaque éprouvette. On calculera la moyenne, et on utilisera pour incertitude la somme de l'équart-type et de l'incertitude de l'appareil de mesure (ici \SI{0.01}{\milli\metre})

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\label{tab:1}éprouvette d'aluminium}
	
	\begin{tabular}{l|l|l|l|}
		\cline{2-4}
		& mesure 1 & mesure 2 & mesure 3 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{W (épaisseure) (\si{\milli\metre})} & 5.00 & 5.01 & 5.00 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{L (largeur) (\si{\milli\metre})} & 8.88 & 9.00 & 8.88 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\label{tab:2}éprouvette de laiton}

	\begin{tabular}{l|l|l|l|}
		\cline{2-4}
		& mesure 1 & mesure 2 & mesure 3 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{W (\si{\milli\metre})} & 1.98 & 1.98 & 1.98 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{L (\si{\milli\metre})} & 8.94 & 8,90 & 8.92 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\label{tab:3} éprouvette de acier}
	
	\begin{tabular}{l|l|l|l|}
		\cline{2-4}
		& mesure 1 & mesure 2 & mesure 3 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{W (\si{\milli\metre})} & 1.95 & 1.94 & 1.93 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{L (\si{\milli\metre})} & 9.11 & 9.13 & 9.10 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


A partir des tableaux \ref{tab:1}, \ref{tab:2}, et \ref{tab:3}, on obtient le résulat donné dans le tableau \ref{tab:4}.



\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Calcul des incertitudes (toutes les valeurs sont en \si{\milli\metre}) }
	\label{tab:4}
	\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l|}
		\cline{2-7}
		& $\bar{L}$ & $\sigma_L$& $\Delta L$  & $\bar{W}$ & $\sigma_{W}$& $\Delta W$   \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Aluminium} & 8.92 & 0.05 & 0.06 & 5.00 & 0.005 & 0.01 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Laiton} & 8.92 & 0.01 & 0.02 & 1.98 & 0.00 & 0.01 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Acier} & 9.14 & 0.01 & 0.02 & 1.94 & 0.00 & 0.01 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}




\subsection{Résumé du mode opératoire}

Nous avons fixé les éprouvettes dans les mordaches le plus précisement possible. Nous avons ensuite fixé l'extensomètre de précision et longues course (à l'aide d'élastique pour évité le glissement). La machine effectue un relachement puis une remise en tension pour calculer le module de Young. Elle s'arrete aussi à une élongation de \SI{1}{\milli\metre} pour nous permettre de retirer le extensométre de precision. La traverse se déplace à la vitesse constante de \SI{0.1}{\milli\metre\per\second} et abouti à la rupture de l'eprouvette. 



%========================================================================================
%========================================RESULTAT========================================
%========================================================================================
\section{Résultat}

\subsection{Allure des éprouvetes brisés}
On note sur toue les éprouvettes que la cassure se présente avec un angle de \SI{45}{\degree} par rapport à l'horizontale (Particuliérement marqué pour le laiton).

On note aussi une diminution de la section diminue lorsque que l'on approche de la rupture (présence de striction), c'est particuliérement clair pour l'Aluminium, visible pour le acier, mais ce phénoméne n'a pas lieu pour le laiton.

On a pas pu observé le phénoméne de bande de Lüders.\\



\begin{figure}[]
\centering
\large Allure des éprouvettes brisés

\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/Alucasser.jpg}
	\caption{\label{fig:Alucasser} Aluminium}
\end{minipage}
%\hspace{0cm}
\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/Laitoncasser.jpg}
	\caption{\label{fig:Cucasser} Laiton}
\end{minipage}
%\hspace{1cm}
\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/Aciercasser.jpg}
	\caption{\label{Fecasser} Acier}
\end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[]
	\centering
		\centering
		
		\caption{\label{fig:graphalu} Résultat pour l'aluminium}	
		\includegraphics[scale=0.4]{img/graphal.jpg}		
		
		\caption{\label{fig:graphcu} Résultat pour le laiton}
		\includegraphics[scale=0.4]{img/graphlaiton.jpg}
		
		\caption{\label{fig:graphfer} Résultat pour le acier}
		\includegraphics[scale=0.35]{img/graphacier.jpg}
\end{figure}

On peut analyser les graphique pour trouvé les différentes valeurs demandé:
La pente lors de la détente  nous donne le module de Young, on trouve:
\begin{itemize}
	\item $E=217\pm 5 \si{\giga\pascal}$ pour l'acier.
	\item $E=62\pm 5 \si{\giga\pascal}$ pour l'aluminium.
	\item $E=78\pm 5 \si{\giga\pascal}$ pour le laiton.\\
\end{itemize}

En observant l'interception de la courbe avec une droite de coefficient directeur E, et coupant l'abcisse en $\Delta L / L=0.002$, on observe la limite élastique $R_{p 0.2}$:
\begin{itemize}
	\item $R_{p 0.2}= 130 \pm 10\si{\mega\pascal}$ pour l'aluminium.
	\item $R_{p 0.2}= 210 \pm 10\si{\mega\pascal}$ pour le laiton.
	\item Pour l'acier, on observe qu'à la fin de la déformation plastique, la contrainte chute. On définie donc deux limite: $R_{e,s}= 350 \pm 10\si{\mega\pascal}$, la limite supérieur et $R_{p 0.2}= 270 \pm 10\si{\mega\pascal}$ la limite inférieur\\
\end{itemize}

Le maximum de la courbe nous donne la résistance maximal $R_{m}$:
\begin{itemize}
	\item $R_{max}=360\pm 10 \si{\mega\pascal}$ pour l'acier.
	\item $R_{max}=140\pm 10 \si{\mega\pascal}$ pour l'aluminium.
	\item $R_{max}=430\pm 10 \si{\mega\pascal}$ pour le laiton.\\
\end{itemize}

On peut aussi déterminé la déformation homogéne élastique $e_{h}$, en traçant la droite de coefficient directeur E, passant par le maximum, et en reportant son abcisse à $s=0$:
\begin{itemize}
	\item $e_{h}= 0.24 $ pour l'acier
	\item $e_{h}= 0.30$ pour l'aluminium
	\item $e_{h}= 0.34$ pour le laiton
\end{itemize}

%========================================================================================
%==================================DISCUSSION============================================
%========================================================================================
\section{Discussion}

On remarque que le module d'élasticité de l'aluminium est plus faible que celui des deux autres métaux. De la forme de la rupture, on note sa ductilité. Après la rupture, la section au centre est plus reduite qu'à l'exterieur du fait de la striction. Ceci est une rupture classique pour un métal ductile.

On remarque que le laiton à une limite élastique supérieur à l'aluminium. De plus il est moins tenace, d'ou la rupture brutalle et peu de chagement de la section

La rupture se fait avec un angle de \SI{45}{\degree} ce qui correspond à l'angle où les modules des forces de cisaillement sont maximales.

On peut aussi classé les métaux par ductilité en observant la diminution de la section. Le plus ductile serait l'aluminium, puis le acier, et enfin le laiton.

L'absence de bande de Lüders, qui aurait put apparaitre sur l'éprouvette de acier peut s'expliqué par l'oxidation de cette même éprouvette. En effet, durant le test, on a aperçu un écaillement de l'oxyde. Un état de surface autant oxydé n'est pas propice à la formation de bande de Lüders visible.\\

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/Dislocation.png}
	\end{center}
	\vspace{-20pt}
	\caption{\label{fig:dislocation} Exemple de dislocation \cite{dislocation}}
	\vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}


On peut s'interroger sur la raison de deux limites élastiques pour le acier. Il faut se rapellé que le carbone est intersticiel. On voit dans la figure \ref{fig:dislocation} qu'en bout de dislocation l'espace interatomique est plus grand. C'est donc ici qu'on trouvera de préférence l'atome de carbone. Le déplacement des dislocations(qui marque le début de la phase plastique) est donc retardé, il faut une force suplementaire pour bouger la ligne de dislocation à travers l'atome de carbone, mais une fois que c'est fait, la progression se fait plus facilement.


Cela pourrait aussi expliqué certaine irrégularité de la courbe, notament du plateau. Les atomes interstitiels peuvent des fois revenir à leurs place en bout de dislocation, et l'énergie nécessaire à faire avancer la dislocation augmente brutalement.

%========================================================================================
%================================CONCLUSION==============================================
%========================================================================================
\section{Conclusion}
Le choix de différents matériaux revêt un intérêt très particulier dans l’industrie. Les propriétés mécaniques de chacun permettent de répondre à des attentes multiples. Le module spécifique ($E/\rho$) ou le type de contraintes (flexion, compression, traction …) sont des facteurs clés dans le choix des métaux. Les résultats présentés permettent notament de choisir un matériau en fonction de sa rigidité et sa résistance maximale.
%Nous pouvons constater que la rigidité de l’Aluminium est plus faible que celle du laiton, d’un facteur deux environ. L’Aluminium est aussi bien moins rigide que l’acier d’un facteur trois. La limite élastique de l’Aluminium est faible. Cela peut être expliqué par sa structure cfc qui permet aux dislocations de se créer plus facilement. L’aluminium est donc le métal le plus ductile. L’acier et le laiton ont une limite élastique plus grande car ce sont des alliages. Les précipités de Zn dans le laiton augmentent sa limite élastique. Toutefois même si la rigidité de l’acier est plus grande que celle du laiton, sa limite élastique est plus faible.

%========================================================================================
%==========================================Biblio========================================
%========================================================================================
\begin{thebibliography}{}
  \bibitem{dislocation}
   Cdang,
   \emph{Edge dislocation, front view and dislocation core}.
   Addison Wesley, Massachusetts,
   https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Dislocation\_coin\_vue\_en\_bout\_et\_coeur.svg,
   CC,
   27 April 2009.
\end{thebibliography}
\end{document}